\documentclass[french,a4page,12pt]{article}
\usepackage{answers}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\addbibresource{Sample2.bib}
\usepackage{xcolor}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
 
\begin{document}
 \begin{titlepage}
  \begin{sffamily}
  \begin{center}

    % Upper part of the page. The '~' is needed because \\
    % only works if a paragraph has started.
    \includegraphics[scale=0.5]{logo.png}~\\[1.5cm]

    \textsc{\LARGE M2 STL}\\[2cm]

    \textsc{\Large TPEA }\\[1.5cm]
  

    % Title
    \HRule \\[0.4cm]
    { \huge \bfseries 
  Scrabblos\\[0.4cm] }

    \HRule \\[2cm]
   

    % Author and supervisor
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushleft} \large
        \emph{Groupe :}\\
         
        Keita Lamine\\
        DERBENE kahina\\
        AHMADI SIMAB shokoufeh\\
       
        
      
      
      
      \end{flushleft}
       \begin{flushleft} \large
          \emph{Enseignant :}\\
         Mathias Bourgoin, \\
         Julien Tesson
          \end{flushleft}
    \end{minipage}

    \vfill

    % Bottom of the page
    {\large  Dec 2020}

  \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage}
% --------------------------------------------------------------
%                         Start here
% --------------------------------------------------------------
 \pagestyle{plain}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction :}
L'objectif du projet étant d'implanter un jeu de mots sous la forme d'une blockchain, ce rapport d'écrit dans un premier temps notre approche de la construction de cette-dernière telle que nous l'avons comprise ainsi que les taches effectuées. \\
Les réponses aux questions de l'énoncés se trouvent au fur et à mesure de la lecture du rapport.


\section{Schéma général d’une partie :}

\subsection{Les éléments :}
Notre jeu comporte deux types d’acteurs :
\begin{itemize}
    \item Auteur : il joue le rôle du client, ce dernier injecte des lettres dans la chaine et valide les blocs(mots) qu'il reçoit et qui seront ensuite inséré dans la chaîne.\\
    \item Politicien : il s'occupe de la création des blocs à partir des lettres envoyés par l'auteur, blocs qui constitueront ensuite la blockchain.
\end{itemize}


\subsection{Attribution des scores :}
Dans notre système on reprend le système de score du scrabble, où chaque lettre de l'alphabet a un nombre de points définis.
Chaque auteur reçoit un certains nombre de points selon la somme des lettres qu'il a soumis et qui constituent les mots insérés dans la chaîne.


\subsection{Communication entre auteurs et politiciens}

Une fois que tous les auteurs ont été enregistrés auprès du serveur la partie peut commencer, on définit (ou non) pour chaque partie un nombre de tour a fournir en arguement en ligne de commande.

Lors de chaque tour, chaque auteur injecte une unique lettre dans le bassin de lettre, une fois que tous les auteurs ont tous à leurs tours envoyés des lettres les politiciens se mettent en concurrence pour construire un mot valide à partir de ces lettres afin de l'injecter dans le bassin de mot.

Les auteurs à leurs tours vérifient les mots produits par ces politiciens et décide duquel d’entre eux définit la tête de la chaîne, et c'est ce mot-là qui va être utilisé pour signer leur prochaine lettre injectée. Ce mot constituera également la tête des lettres qui seront par la suite soumis par les auteurs.

Une fois la partie finis on calcule le score des politiciens et des auteurs, ceux ayant le meilleur score sont considérés comme étant les gagnant.

Afin d'empêcher un auteur de soumettre plusieurs lettres par bloc, les auteurs auront le droit de soumettre leur lettre qu'une seule fois par tour.  Voici un exemple pour illustrer ce schéma :

Voici des exemples pour illustrer ce schéma :

Supposons que nous avons trois auteurs et deux politiciens. Le bassin de lettres et celui des mots sont tout d'abord vides.


\begin{center}
 \includegraphics[justification=centering,scale=0.5]{1.jpeg}~

    \label{un-identifiant}
 \end{center}

Le premier tour commence, chaque auteur soumet une lettre:
\begin{center}
 \includegraphics[justification=centering,scale=0.5]{2.jpeg}~

    \label{un-identifiant}
 \end{center}
 
Le deuxième politicien crée le mot "bon" et l'ajoute dans le wordpool, tous les auteurs le reçoivent, à ce moment-là les auteurs n'ont encore aucune idée de la blockchain qui a un score de 3.
 Le premier politicien injecte le mot "nob" tous les auteurs reçoivent ce mot là et le compare à la chaine qu'ils possèdent, comme le score et le même ils gardent la chaine qu’ils ont déjà .
 Maintenant on passe au deuxième tour, les auteurs soumettent leur nouvelle lettre

\begin{center}
 \includegraphics[justification=centering,scale=0.5]{3.jpeg}~

    \label{un-identifiant}
 \end{center}

Les politiciens créent des mots et les rajoutent dans le wordpool ,si le politicien ajoute le mot "ra" et le deuxième "rad». Les auteurs reçoivent la blockchain ""->"bon"->"ra" et le deuxième "rad" comme score supérieure au score de la chaine qu'il possède donc il choisissent cette chaine-là. Ils vont ensuite recevoir le mot "rad" ils font la comparaison avec la chaine ""->"bon"->"ra" et décide de garder cette nouvelle chaine. A ce moment-là le tour s'arrête et le gagnant est annoncé.

\begin{center}
 \includegraphics[justification=centering,scale=0.5]{4.jpeg}~

    \label{un-identifiant}
 \end{center}
 
 
La chaine qui a le meilleur score est la chaine "ras" avec un score de 6 points et tous les auteurs auront un score de 2.Le deuxième politicien reçoit le score 6 et 0 pour le politicien numéro 1 donc le politicien numéro 2 est le gagnant .\\
\subsection{L'algorithme de consensus :}
L'algorithme de consensus est donc basé sur proof of work où la production d'un mot valide est en fait le puzzle mathématique difficile à resoudre par les politiciens et à chaque tour ils sont en competition afin de produire un mot valide.
Notre algorithme de consensus s'occupe de système de points c'est lui qui attribue à chaque lettre les points nécessaires.
ensuite une fois que chaque lettre à son système de points, on a créé une fonction de score pour les mots en se basant sur le système de points de lettre.





\section{Reponses aux questions :}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Réponse 0} : Dans notre systeme de tour par tour chaque auteur ne peut soumettre qu'une seule lettre par tour, il n'est donc pas necessaire de s'assurer qu'ils n'en injectent pas plus d'un.\\
    
    \item \textbf{Réponse 01}: A chaque tour chaque politicien ne peut soumettre qu'un mot, et chaque auteur une lettre.\\
    
    \item \textbf{Réponse 02}: est déjà expliquée dans la section algorithme de consensus\\
    
    \item \textbf{Reponse 03}: Voir section roue libre.

    
    
    \item \textbf{Réponse 5} :
    En général le but d’attaque dans ce jeu est de prendre des points (soit au côté de politiciens ou des clients) ou bloquer le jeu en envoyant des requêtes malhonnêtes.\\
    Notre système ne résiste pas aux attaques suivantes: \\
    \begin{itemize}
        \item SelfishMining :\\
       Cette attaque peut se faire dans notre jeu car dans des circonstances normales nous attendons que tous les politiciens postent leurs mots, mais dans certains cas il peut y avoir un ou plusieurs politiciens malhonnêtes qui n'envoie pas leurs mot, il le retient chez eux, ces derniers travaillent donc sur une chaine secrète qui n'est pas connue par les autres politiciens, ces politiciens malhonnêtes ont ainsi un controle totale des mots qu'ils soumettent sur la chaine. Si ces politiciens reussissent a publier cette chaine et a la faire reconnaitre par le systeme comme la chaine legitime ils auront reussie leur attaque.
       
    Cette attaque est difficile à détecter mais egalement a mettre en place, il est a noter que même les systeme de blockchain traditionnels y sont vulnerables.\\


\item Attaque Spam : \\ 
Le but de cette attaque est de bloquer le fonctionnement du jeu en "bombardant" le serveur centrale de messages qu'il n'aura pas la puissance de calcul de tous traiter. Notre implémentassions est vulnérable a ce types d'attaques car se reposant encore sur un serveur centrale. Une solution serait ainsi de se débarrasser de ce serveur centrale. \\

\item Attaque Eclipse : \\
Cette attaque cible un nœud du réseau (client/politicien) tels que le client/politicien malveillant s'assure que toutes les connexions de cette cible soient effectuées sur des nœuds contrôlés par lui-même (client/politicien malveillant). Ce dernier inondera d'abord la cible de ses propres adresses IP, auxquelles la victime se connectera probablement au redémarrage de son logiciel. Un redémarrage peut être forcé, ou alors l'attaquant peut simplement attendre que cela se produise. Cette cible n'aura plus de visibilité sur le jeu ce qui va permettre au nœud malveillant de perturber le jeu en envoyant plusieurs mots/lettres.
Cette attaque est similaire à l'attaque Sybil mais la différence est que cette dernière vise une seule personne alors que la Sybil vise un réseau complet.
Pour la solution on propose une limitation de connexions d'un nœud et la connexion avec la même adresse IP.\\



\item  Attaque sybil:\\
Cette attaque se fait en créant une grande quantité d’identités et en les utilisant pour avoir une influence disproportionnée. Notre jeu est vulnérable à cette attaque car on n'effectue pas la moindre verification au niveau des IP de connexion, un même utilisateur peut creer plusieurs politiens ou auteurs, ceci est un probleme car chaque politicien ou auteur n'est pas requis de fournir un travail.

Pour empêcher cette attaque on se sert de la preuve de travail (PoW), tels que notre algorithme oblige les différents nœuds(clients/politiciens) à sécuriser le réseau en dépensant des ressources qui sont attribués au début du jeu pour permettre à un client/politicien d'envoyer des lettres/mots. \\


    \end{itemize}
    
    \item Reponse 6:\\
    Comme on l'a déjà mentionné dans la section algorithme de consensus notre système est basé sur proof of work. Si on souhaite avoir un algorithme par proof of stack il faudra que tous les politiciens s'investissent avant de commencer les parties et donc au moment de la validation des blocs par des auteurs un mot qui a été produit par un politicien avec plus de stacke aura plus de chance d'être validé.
    Il serait peut-être aussi intéressant de réfléchir à un algorithme qui combine les deux concepts, par exemple on pourrait penser à choisir le score de chaque politicien à chaque tour comme le "stacke" et donc plus le score d'un politicien est élevé plus les mots produits par ce dernier auront la chance d'être validé par les auteurs.

\end{itemize}

 
 
\section{En roue libre:}

Pour la version sans le serveur en roue libre le schéma est le même que celui décrit dans l'implémentation tour par tour. La différence principale est que cette-fois ci dans l'implémentions nous avons utilisé des Threads pour chaque instance d'auteurs et politiciens et le wordpool et letterpool sont des objets partagés entre les instances. Les variables partagées sont toutes verrouillées pour gérer la concurrence. A chaque tour les politiciens ont un temps prédéfini  pour produire et ajouter des mots.
\\
 \section{Synthèse et Conclusion :}
Lors de ce projet nous avons eu l'occasion de mettre en pratique les connaissances acquises en UE de TPEA. Nous avons réussi à mettre en place la blockchain avec le serveur en version tour par tour pour plusieurs auteurs et politiciens.
 Nous avons aussi d'implémenter la version tour libre mais malheureusement nous n'avons pas eu suffisamment de temps pour finir toutes les fonctionnalités dont on avait envie de faire.

\end{document}
